%==============================================================================
\section{ĐẠO PHẬT LÀ GÌ} % (fold)
\label{sec:dao_phat_la_gi}

-- Một nghĩa của chữ \textsc{``Đạo''} là \emph{đường đi}.

Đạo Phật là con đường đi đến cảnh Phật, tức là con đường tinh thần dẫn dắt chúng sinh đến chỗ yên vui, trong sạch, sáng suốt, và thường còn của Phật.

-- Cảnh này còn gọi là \textsc{Niết Bàn}.

Cảnh Niết Bàn là cảnh đầy đủ hạnh phúc chân thật, hoàn toàn, vĩnh viễn. Đến đây, con người không còn buồn lo, bệnh tật, già yếu và chết nữa. Khi ấy con người đã thoát khỏi đời sống tầm thường, vất vả, tối tăm và chật hẹp của thế gian.

-- Bởi vậy, người ta nói Đạo Phật là \textsc{Đạo Giải Thoát}.

-- Và cũng là \textsc{Đạo Giác Ngộ}.

-- \textsc{Giác Ngộ} nghĩa là hiểu biết đến cùng cực, ráo rốt.

-- Đạo Phật dạy con người hiểu biết đến cùng cực nguyên nhân tạo ra sống, chết, nguyên nhân tạo ra đau khổ.

Khi nào giác ngộ được những nguyên nhân ấy, con người sẽ tự mình tránh được nó, không tạo ra nó nữa, và không còn sống trong vòng mê tối, chật hẹp của thế gian, mà sống sung sướng trong cảnh Niết Bàn của Phật.

\subsection{Đạo Phật dạy những gì?} % (fold)
\label{sub:dao_phat_day_nhung_gi}

% section đạo_phật_dạy_những_gì_ (end)
Giáo lý của Đức Phật mênh mông bát ngát như bể cả. Nhưng ta có thể phân tách ra hai phần như sau đây để cho dễ giảng giải:

\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
    \item \textsc{Đạo lý}, nghĩa là những điều mà Đức Phật dạy về những sự thật trong vũ trụ, tức là những \emph{định luật} chi phối vạn vật, mà vì ngu dốt\footnote{thuật ngữ là \textsc{Vô Minh}}, chúng sanh không tự mình nhận ra ngay được minh bạch, rõ ràng.

    \item \textsc{Pháp lý}, nghĩa là những \emph{phương pháp} tu tập mà Đức Phật dạy để chúng sanh thấu hiểu Đạo lý nói trên, rồi tự mình giác ngộ và giải thoát.
\end{enumerate}

Những phương pháp tu tập sẽ được đề cập đến trong chương sau.

Trong chương này chúng ta học sơ qua về Đạo lý của Phật giáo.

-- Đức Phật giảng dạy rất nhiều \textsc{Lẽ Thật (Chân Lý)}. Mỗi Lẽ Thật là một định luật chi phối tất cả mọi vật lớn, bé, hữu hình và vô hình trong vũ trụ.

Đã là Lẽ Thật thì ai ai cũng có thể nhận thấy được, chứ không riêng gì Đức Phật. Các khoa học ngày nay, mỗi ngày một tiến, đều là đi tìm Lẽ Thật và cũng đã phát minh được nhiều lẽ thật. Nhưng những lẽ thật lẻ tẻ này mới chỉ là những giai đoạn đầu tiên, chưa phải là Lẽ Thật ráo rốt, cùng cực \textit{(vérité ultime, vérité absolute, la Vérité)}, vì trí óc của con người, dù có thêm dụng cụ tinh xảo giúp đỡ vào, cũng vẫn còn rất tầm thường, chưa nhìn được hết, chưa nghe được hết, chưa nhớ được hết, chưa suy nghĩ được hết,\ldots

Đức Phật đã tu tập để làm cho trí tuệ nhỏ hẹp, hạn cuộc của con người trở thành trí tuệ sáng suốt vô biên, vô tận, có thể trực giác thấy (\textit{saisir intuitivement, directement}) Lẽ Thật cùng cực, Lẽ Thật tuyệt đối.

-- Những Lẽ Thật ấy, Đức Phật đem giảng dạy cho người thế gian hiểu.

Nhưng ta cũng nên biết rằng cái gì đã tuyệt đối thì tức là ở trên sự đo lường, so sánh, nghĩa là ngoài sức diễn tả của lời nói, của chữ nghĩa, là những dụng cụ, những phương tiện nhỏ hẹp, chữ nghĩa và lời nói chỉ có thể cho ta biết một phần rất nhỏ của Lẽ Thật mà thôi.

-- Muốn thấu suốt hết Lẽ Thật phải dùng trí tuệ sáng suốt vô biên của Phật (\textsc{trí tuệ Bát Nhã}) mà Đức Phật dạy cho chúng ta phương pháp tập luyện để đạt được.

Trong những chân lý rất nhiều mà Đức Phật đã giảng dạy, chúng ta có thể trích giảng ba chân lý sau đây, để giúp bạn đọc có một ý niệm đại cương thô sơ về triết lý của Đạo Phật:

\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
    \item -- \nameref{sec:ly_nhan_qua}
    \item -- \nameref{sec:ly_vo_thuong_vo_nga}
    \item -- \nameref{sec:ly_chan_khong}
\end{enumerate}

% section đạo_phật_là_gì (end)
%==============================================================================